Научные исследования в Арктике

DOI: 10.25283/2223-4594-2018-4-86-94

УДК 551.46+551.32

ИНСОЛЯЦИОННАЯ КОНТРАСТНОСТЬ ЗЕМЛИ И ИЗМЕНЕНИЕ
ПЛОЩАДИ МОРСКИХ ЛЬДОВ В СЕВЕРНОМ ПОЛУШАРИИ

В. М. Федоров, П. Б. Гребенников
Московский государственный университет им. М. В. Ломоносова (Москва, Российская Федерация)

Проведен анализ изменения площади морских льдов в Арктике в связи с многолетней изменчивостью инсоляции Северного полушария. Определена связь изменения площади морских льдов с изменением инсоляционной контрастности. На основе уравнения регрессии проведена оценка изменения площади морских
льдов в Арктике на период до 2050 г.
Анализ полученных результатов показывает, что среднегодовая площадь морских льдов в Северном полушарии с 2017 по 2050 гг. сократится на 0,649 млн км2, минимальная — на 1,105 млн км2. Сокращение
в 2050 г. по отношению к значениям 2017 г. составит 5,44% и 13,93% для среднегодовых и минимальных
значений площади морских льдов соответственно. Сезонная амплитуда увеличится за этот период на
10,24%.
Ключевые слова: морской ледяной покров, инсоляция, солнечная радиация, климатический прогноз.

Научные исследования
в Арктике

Статья поступила в редакцию 24 июля 2018 г.

Введение
Льды занимают около 6% поверхности Земли, или
приблизительно 30 млн км2. Основная масса льдов
располагается в Арктике и Антарктике. В Северном
материковом полушарии на льды суши приходится всего 20% общей площади оледенения Арктики,
остальные 80% — на морские льды [1]. Сезонные
изменения в оледенении суши и моря в Арктике
в настоящее время происходят на площади 10—
17 млн км2. Летом площадь морских льдов сокращается примерно вдвое. Также приблизительно вдвое
(на 46%) сокращается поступление солнечной радиации в зимнее полугодие по сравнению с летним
полугодием [2].
Солнце — основной источник энергии, определяющий радиационный и тепловой баланс Земли. Солнце излучает энергию, которая обеспечивает Землю
теплом и светом. Лучистая энергия Солнца является
основным источником энергии для гидрометеорологических, биохимических и многих других процессов,
происходящих в атмосфере, гидросфере, на земной
поверхности. Энергия Солнца является важнейшим
© Федоров В. М., Гребенников П. Б., 2018

86

фактором развития жизни на Земле, обеспечивающим необходимые для жизни термические условия
и фотосинтез. «Солнце — единственный источник
тепла, достаточно сильный для того, чтобы оказывать значительное влияние на температуру поверхности земли и воздуха» [3].
Годовой приход солнечной радиации на верхнюю
границу атмосферы Земли в среднем составляет
5,49·1024 Дж. Этот приход не является постоянным
во времени, он подвержен межгодовым и многолетним (долгопериодическими и короткопериодическим) вариациям. Вариации приходящей к Земле
лучистой энергии в основном определяются двумя
причинами, имеющими различную физическую природу: изменениями активности излучения Солнца
и результатами небесно-механических процессов,
вызывающих изменения элементов земной орбиты (расстояния Земля — Солнце) и наклона оси
вращения.
Cвязь многолетней изменчивости инсоляции Земли и многолетней изменчивости площади морских
льдов исследована недостаточно. Для изучения
этой связи ранее нами выполнены расчеты инсоляции Земли [2; 4; 5].

Арктика: экология и экономика № 4 (32), 2018

Инсоляционная контрастность Земли и изменение площади морских льдов в Северном полушарии

Рис. 1. Исходные данные площади морских льдов: 1 — среднегодовая площадь,
2 — минимальная площадь, 3 — сезонная амплитуда
Fig. 1. Initial data on sea ice extent: 1 — average annual, 2 — minimum, 3 — seasonal
amplitude

Методика расчета инсоляции
Расчеты приходящей солнечной радиации выполнялись по данным
астрономических эфемерид 1 [6] для всей поверхности Земли (без учета
атмосферы) в интервале с 3000 г. до н. э. по 2999 г. н. э. Исходными
астрономическими данными для расчетов инсоляции были склонение
и эклиптическая долгота Солнца, расстояние от Земли до Солнца, разность хода равномерно текущего (среднего солнечного) и всемирного
корректируемого времени (истинного солнечного). Поверхность Земли аппроксимировалась эллипсоидом 2 с длинами полуосей, равными
6 378 137 м (большие) и 6 356 752 м (малая). В общем виде алгоритм
расчетов можно представить выражением

(1)
где I — приходящая солнечная радиация за элементарный n-й
фрагмент m-го тропического года (Дж); σ — площадной множитель
(м2), с помощью которого вычисляется площадной дифференциал
— площадь бесконечно малой трапеции — ячейки эллипсоида; α — часовой угол (рад), φ — географическая широта (рад);
H — высота поверхности эллипсоида относительно поверхности Земли (м);
— инсоляция в заданный момент в заданном месте поверхности эллипсоида (Вт/м2); t — время (с).
Шаги при интегрировании составляли: по долготе — 1°, по широте — 1°, по времени — 1/360 продолжительности тропического года
[7]. Значение солнечной постоянной (среднее многолетнее значение
TSI) принималось равным 1361 Вт/м2 [8]. Изменение активности Солнца не учитывалось. По результатам расчетов сформирована общедоступная база данных приходящей солнечной энергии во все широтные
зоны Земли (протяженностью в 5°) за каждый астрономический месяц
каждого года для периода от 3000 г. до н. э. до 2999 г. н. э.3 Эти данные использовались в качестве исходных значений инсоляции.
1

NASA, Jet Propulsion Laboratory California Institute of Technology (JPL Solar System
Dynamics) (http://ssd.jpl.nasa.gov).

2

GRS80 — Geodetic Reference System, 1980.

3

Федоров В. М. Солнечная радиация и климат Земли // http://www.solar-climate.com.

Результаты и их
обсуждение
Полученные значения приходящей на земной эллипсоид в отсутствие атмосферы солнечной
радиации сопоставлялись с данными по динамике площади морских льдов 4 (с 1870 по 2006 гг.)
в Северном полушарии Земли [9;
10] (рис. 1).
Многолетняя изменчивость площади морских льдов в основном
выражается трендами. Многолетняя изменчивость среднегодовой площади на 79%, сезонная
амплитуда на 80%, минимальная
площадь морских льдов на 82%
определяются трендами.
Ледяной покров является результатом взаимодействия океана и атмосферы в определенных
температурных условиях [11—14].
Важнейшим параметром ледяного покрова является его площадь.
С течением времени эта площадь
испытывает изменения, наиболее масштабными из которых
являются сезонные, межгодовые
и многолетние. Изучение самих
изменений и причин, их вызывающих, составляет одну из наиболее
актуальных задач криолитологии и морского ледоведения [12;
14—16].
Анализировались три показателя площади морских льдов
Северного полушария: среднегодовое значение, летнее (минимальное) значение площади и сезонная амплитуда площади (разность между максимальной —
в зимнее
полугодие
и минимальной — в летнее полугодие)
в многолетнем режиме. Летний
минимум площади морских льдов
хронологически четко локализован в годовом ходе и приходится
на сентябрь (осеннее равноденствие, окончание летнего полугодия в Северном полушарии). Мак4

The Climate Data Guide: Walsh and
Chapman Northern Hemisphere Sea
Ice. (https://climatedataguide.ucar.edu/
climate-data/walsh-and-chapmannorthern-hemisphere-sea-ice); Центр
Хадли по изучению изменений климата, национального метеорологического центра Великобритании (http://
www.metoffice.gov.uk/hadobs).

87

Научные исследования в Арктике

Таблица 1. Значения коэффициента корреляции площади
морских льдов с инсоляционной контрастностью
(1870—2006 гг.), вероятность — 0,99
ИК
Площадь льдов
Год

Летнее
полугодие

Зимнее
полугодие

Среднегодовая

–0,701

–0,702

–0,053

Минимальная

–0,787

–0,786

0,080

0,768

0,768

–0,079

Научные исследования
в Арктике

Сезонная амплитуда

Рис. 2. Распределение значений коэффициента корреляции между показателями
площади морских льдов и инсоляционной контрастностью по вековым интервалам:
1 — среднегодовая площадь, 2 — минимальная площадь, 3 — сезонная амплитуда
Fig. 2. The distribution of the correlation coefficient between the sea ice extent indices
and the insolation contrast by the secular intervals: 1 — average annual, 2 — minimum,
3 — seasonal amplitude

симум более растянут во времени и отмечается с февраля по апрель
(период вблизи весеннего равноденствия, окончание зимнего и начало
летнего полугодия в Северном полушарии) [13]. То есть экстремальные характеристики площади морского льда характеризуются сдвигом
по фазе в годовом ходе относительно экстремальных значений в поступлении солнечной радиации приблизительно на 90°.
Расчеты площади морского льда проводились на основе уравнений
регрессии. Показатели площади сравнивались со значениями разности
солнечной радиации, поступающей за год, летнее и зимнее полугодия
в область, являющуюся источником тепла (0° с. ш. — 45° с. ш.), и поступающей в область стока тепла (45° с. ш. — 90° с. ш.). Этот показатель
инсоляции назван нами инсоляционной контрастностью (ИК). Для годовых и летних значений ИК и площади морских льдов были получены
высокие показатели связи с инсоляционной контрастностью. В зимнее
полугодие связь всех показателей изменения площади морского льда
не обнаружена (табл. 1).
Таким образом, изменение площади морских льдов тесно связано
с изменением годовой и летней инсоляционной контрастности и не
связано с зимней ИК.
Корреляционная связь исследовалась по рядам с постоянной продолжительностью в 100 лет (вековым интервалам) с последовательным смещением их с шагом в 1 год от начала массива (1870 г.) к концу (2006 г., последнему году в архиве). Таким образом, определялись
88

значения коэффициента корреляции для интервалов 1870—1969,
1871—1970 гг. и т. д., всего для
38 вековых интервалов (рис. 2).
Полученный характер распределения значений коэффициента
корреляции по вековым интервалам отражает неоднородный по
степени достоверности характер
распределения данных по площади морского льда в исходных
рядах 5 [10]. При этом в массивах
выделяются вековые интервалы
(последние в массиве) с 1899—
1998, 1900—1999 гг. и т. д. до
1907—2006 гг. (всего 9 интервалов), на которых значения коэффициента корреляции становятся
высокими (рис. 2, табл. 2) и весьма близкими.
Изменения для 9 вековых интервалов относительно среднего для них значения по модулю
составляют для среднегодовых
данных 1,25%, для минимальных
значений площади — 0,88%, для
сезонной амплитуды площади
льдов — 0,76%. Эти вековые интервалы соответствуют наиболее
достоверным исходным данным
[9; 10]. По критериям достоверности ледовых данных (см. рис. 1),
высоких (см. рис. 2 и табл. 2)
и стабильных значений коэффициента корреляции, отражающих фактическую и достоверную
связь показателей ледовитости
и инсоляционной контрастности
(аналога межширотного градиента инсоляции), эти вековые
интервалы приняты нами в качестве основы для построения
уравнений регрессии.
По уравнениям линейной и полиномиальной регрессии, полученным для достоверных вековых интервалов, были рассчитаны
значения показателей площади
морского льда на период с 1850
по 2050 гг. Для вычислений использовались значения ИК, рассчитанные по данным солнечной
радиации, приходящей на земной
эллипсоид (рис. 3).
Расчет проводился по 9 уравнениям линейной (рис. 4) и 9 уравне5

https://climatedataguide.ucar.edu/
climate-data/walsh-and-chapmannorthern-hemisphere-sea-ice.

Арктика: экология и экономика № 4 (32), 2018

Инсоляционная контрастность Земли и изменение площади морских льдов в Северном полушарии

ниям полиномиальной регрессии
(рис. 5), полученным для достоверных вековых интервалов для
показателей площади морского
льда. Значения коэффициента
детерминации R2 для полученных
уравнений регрессии представлены в табл. 3.
Рассчитанные по ансамблю
линейных и полиномиальных решений значения показателей
площади морских льдов сравнивались с соответствующими фактическими значениями на интервале с 1899 по 2006 гг. (рис. 6).
Полученный характер распределения расхождения характерен и для разности фактических
и рассчитанных среднегодовых
значений площади морских льдов
и сезонной амплитуды. В период с 1899 по 2006 гг. отмечаются две области, в которых рассчитанные значения в среднем
уступают фактическим, и разделяющая их область, в которой
фактические значения превышают рассчитанные (приблизительно от 1934 до 1978 гг.). Средние
расхождения фактических и рассчитанных значений, например
минимальной площади морских
льдов, составляют для периода
с 1899 по 1933 гг. –0,170 млн км2,
для периода с 1934 по 1978 гг.
+0,356 млн км2, для периода
с 1979 по 2006 гг. –0,587 млн км2.
Однако хронологические границы выделяемых областей не являются четкими.
Корреляция
рассчитанных
среднегодовых значений площади морских льдов с фактическими данными характеризуется
значением коэффициента корреляции R, равным 0,773. Среднее
многолетнее значение площади
морских льдов за период с 1899
по 2006 гг. характеризуется значением 13,1 млн км2. Среднее

Таблица 2. Значения коэффициента корреляции показателей
площади морских льдов и инсоляционной контрастности для
достоверных вековых интервалов
Вековой
интервал

Среднегодовая
площадь

Минимальная
площадь

Сезонная
амплитуда

1899—1998

–0,718

–0,779

0,786

1900—1999

–0,727

–0,787

0,794

1901—2000

–0,737

–0,793

0,798

1902—2001

–0,744

–0,799

0,806

1903—2002

–0,749

–0,802

0,806

1904—2003

–0,754

–0,805

0,807

1905—2004

–0,752

–0,804

0,806

1906—2005

–0,750

–0,802

0,807

1907—2006

–0,741

–0,799

0,807

Среднее

–0,741

–0,797

0,802

Рис. 3. Изменение годовой инсоляционной контрастности Земли и полушарий
Fig. 3. Change in the annual insolation contrast of the Earth and hemispheres

Рис. 4. Связь минимальной площади
морских льдов с инсоляционной контрастностью и график уравнения линейной регресии для векового интервала
1907—2006 гг.
Fig. 4. The relationship between the
minimum sea ice extent and the
insolation contrast and the graph of the
linear regression equation for the 1907—
2006 secular interval

89

Научные исследования в Арктике

Таблица 3. Значения коэффициента детерминации для достоверных вековых интервалов
(1 — линейное уравнение регрессии, 2 — полиномиальное уравнение регрессии)

Научные исследования
в Арктике

Вековой
интервал

Среднегодовая площадь

Сезонная амплитуда

1

2

1

2

1

2

1899—1998

0,516

0,607

0,618

0,627

0,606

0,641

1900—1999

0,529

0,615

0,630

0,641

0,620

0,654

1901—2000

0,544

0,630

0,637

0,649

0,628

0,663

1902—2001

0,554

0,639

0,649

0,662

0,639

0,673

1903—2002

0,561

0,647

0,649

0,664

0,643

0,679

1904—2003

0,568

0,652

0,651

0,665

0,648

0,683

1905—2004

0,566

0,645

0,650

0,663

0,647

0,680

1906—2005

0,562

0,637

0,651

0,664

0,644

0,676

1907—2006

0,549

0,614

0,652

0,664

0,639

0,668

Среднее

0,550

0,632

0,643

0.655

0,635

0,668

Рис. 5. Связь минимальной площади морских льдов с инсоляционной контрастностью и график полиномиального уравнения регресии для векового интервала
1907—2006 гг.
Fig. 5. The relationship between the minimum sea ice extent and the insolation contrast
and the graph of the polynomial regression equation for the 1907—2006 secular
interval

Рис. 6. Расхождение фактических и рассчитанных по ансамблю линейных и полиномиальных решений значений минимальной площади морских льдов
Fig. 6. The discrepancy between the actual and ensemble-calculated (linear and
polynomial) solutions of the minimum extent of sea ice

90

Минимальная площадь

по модулю расхождение между
фактическими и рассчитанными
среднегодовыми значениями площади морских льдов составляет
0,268 млн км2, или 2,05% среднего многолетнего значения.
Связь рассчитанных минимальных значений площади морских
льдов и фактических значений
характеризуется R, равным 0,813.
Среднее многолетнее значение
минимальной площади морских
льдов в интервале с 1899 по
2006 гг. составляет 10,17 млн км2.
Среднее по модулю расхождение
фактических значений с расчетными характеризуется значением 0,492 млн км2, что составляет
4,84% среднего за этот период
значения минимальной площади.
Корреляция фактических и рассчитанных значений сезонной амплитуды характеризуется R, равным 0,813. Среднее многолетнее
значение сезонной амплитуды
составляет на этом интервале
5,31 млн км2. Среднее по модулю
значение расхождения фактических и рассчитанных по ансамблю
линейных и полиномиальных решений составляет 0,416 млн км2,
или 7,84% величины среднего
многолетнего значения сезонной
амплитуды на этом интервале.
Рассчитывалась дисперсия значений показателей площади морских льдов в рядах фактических
значений D1 и в рядах разности фактических и рассчитанных
(средних по ансамблю линейных

Арктика: экология и экономика № 4 (32), 2018

Инсоляционная контрастность Земли и изменение площади морских льдов в Северном полушарии

Рис. 7. Значения показателей площади морских льдов по ансамблю линейных и полиномиальных решений: 1 — среднегодовая
площадь, 2 — минимальная площадь, 3 — сезонная амплитуда
Fig. 7. The sea ice extent calculated from the ensemble of linear and polynomial solutions: 1 — average annual, 2 — minimum,
3 — seasonal amplitude

и полиноминальных решений) значений соответ- льдов для определения характера обратных связей
ствующих показателей D2. Затем находилось от- и уточнения прогнозов с учетом их влияния на изменошение дисперсии в соответствующих рядах раз- нение площади морских льдов в Арктике.
ности фактических и рассчитанных значений покаС 1979 г. ведутся спутниковые наблюдения за
зателя площади морских льдов и дисперсии факти- изменением площади морского льда в Северном
ческих значений D1/D2. Вычитанием из единицы по- Ледовитом океане (СЛО). Имеющиеся спутниковые
лученных значений и затем умножением их на 100
данные 6 характеризуются высокими значения коэфбыли рассчитаны значения (в процентах) объясняе- фициента корреляции с соответствующими рядами
мых регрессионной моделью изменений показателя
данных реконструкции [10] и с инсоляционной конплощади морских льдов. В среднегодовых значени- трастностью. Так, для интервала с 1979 по 2007 гг.
ях площади морских льдов регрессионной моделью значение R между показателями максимальной
площади составляет 0,795. Корреляция между
объясняется 59,3% изменчивости. Для минимальных
значений регрессионная модель объясняет 65,9%
временны́ми рядами реконструированных и спутдисперсии, для сезонной амплитуды — 66,0%.
никовых значений минимальной площади морских
На основе уравнений регрессии были рассчита- льдов составляет 0,943. Средние расхождения межны показатели площади морского льда на период
ду реконструированными и спутниковыми данными
с 2017 по 2050 гг. (по ансамблю линейных и полино- определяются величинами –0,48 млн км2 для макмиальных решений). В диапазоне с 2017 по 2050 гг. симальной площади и 1,81 млн км2 для минимальной площади. Завышенные значения минимальной
отмечается медленное сокращение среднегодовых
и минимальных значений площади морского льда
площади в реконструкции определяются тем, что
и увеличение сезонной амплитуды. Однако это не здесь расчеты ведутся относительно середины сенпроисходит равномерно. На фоне медленного со- тября. Спутниковые же данные относятся к концу
кращения площади морских льдов отмечаются два сентября. Кроме того, спутниковые данные относятчетко выраженных максимума и два минимума. ся к СЛО (т. е. не учитывают Северную Атлантику),
Максимальные значения площади морских льдов а реконструкция охватывает все Северное полуша(среднегодовые и за летний сезон) приходятся на
рие. Корреляция спутниковых данных по максималь2023 и 2025 гг., на 2042 и 2044 гг. Минимальные
ной площади морских льдов с инсоляционной конзначения ожидаются в 2032, 2035 и 2050 гг. Се- трастностью характеризуется значением R, равным
зонная амплитуда изменяется в противофазе с из- –0,81, по минимальной площади — –0,83. Однако
менением среднегодовой и минимальной площади
использование содержащих достоверную информорских льдов (рис. 7).
мацию спутниковых наблюдений для долгосрочного
Следует отметить, что мы не знаем характера об- прогнозирования ограничивается небольшой проратных положительных связей, определяемых отме- должительностью рядов наблюдений.
ченной тенденцией сокращения площади морских
льдов (нагревание поверхностного слоя океана,
уменьшение альбедо, увеличение содержания во- 6 Национальный центр данных снежно-ледовых ресурсов
Университета Колорадо, США, город Болдер (http://nsidc.
дяного пара в атмосфере). Это определяет необхоorg/data/ /g02135).
димость мониторинга изменения площади морских
91

Научные исследования в Арктике

Таблица 4. Рассчитанная площадь морского льда в Северном полушарии, млн км2
Модель

Максимальная площадь (март)

Минимальная площадь (сентябрь)

CGCM2

15,14

3,33

CSM_1.4

15,00

7,00

ECHAM4/0PYC3

15,62

6,03

GFDL-R30_c

15,60

5,91

HadCM3

15,33

6,22

Научные исследования
в Арктике

Примечание. CGCM2 — Canadian Centre for Climate Modeling and Analysis, CSM_1.4 — National Center for
Atmospheric Research, ECHAM4/0PYC3 — Max-Planck Institute for Meteorology, GFDL-R30_c — Geophysical Fluid
Dynamics Laboratory, HadCM3 — Hadley Centre for Climate Prediction and Research.

Известны физико-математические модели (динамико-термодинамические модели общей циркуляции атмосферы и океана, а также физико-статистические модели), на основе которых рассчитывается
площадь морских льдов в Северном полушарии до
2090 г. [17; 18]. В табл. 4 приведены среднегодовые
значения рассчитанной максимальной и минимальной площади морских льдов по различным физикоматематическим моделям за 2011—2030 гг.
Полученное нами по ансамблю линейных и полиномиальных решений расчетов значение минимальной площади морских льдов для периода 2011—
2030 гг. составляет 8,29 млн км2, т. е. является более консервативным, чем представленные в табл. 4
результаты модельных расчетов.
Отмечается, что полученные в результате расчета
по различным моделям значения площади морских
льдов имеют заметные различия как между рассчитанными по разным моделям величинами, так
и между рассчитанными и наблюдающимися фактически значениями [13]. Наиболее существенные
различия отмечаются для рассчитанных величин
минимальной площади морских льдов. В среднем
(см. табл. 4) расхождение между результатами
расчетов минимальной площади морских льдов по
различным моделям для периода 2011—2030 гг.
составляют 0,947 млн км2, или 16,6% среднего по
всем моделям значения площади морских льдов
(5,698 млн км2). Различия между рассчитанными по
отдельным моделям результатами определяются
различиями в алгоритмах расчета и используемых
исходных данных. Различия между фактическими
и рассчитанными значениями отражают уровень
адекватности физико-математической модели.
Сводный анализ по шести моделям IPCC показывает, что минимальная (сентябрь) площадь морского льда около 1 млн км2 (т. е. «свободная ото
льда Арктика») будет достигнута приблизительно
к 2037 г. в интервале от 2026 по 2046 гг.) [19; 20].
По полученным нами данным минимальная площадь
морских льдов в 2050 г. будет составлять около
6,83 млн км2.

92

Следует отметить, что все прогностические расчеты по моделям основаны на предполагаемых
значениях температуры и (или) содержания диоксида углерода. В зависимости от задаваемых величин в соответствии с расчетными алгоритмами
рассчитываются соответствующие заданным значениям температуры и содержания СО2, значения
площади морских льдов. Но поскольку заранее
значения этих задаваемых параметров достоверно
не известны, можно считать, что задаются они (на
основе статистического анализа данных — тренда) весьма условно [13]. В наших расчетах площадь морских льдов определяется на основе связи с приходящей на верхнюю границу атмосферы
солнечной радиацией, значения которой рассчитываются на прогнозируемый интервал на основе
астрономических эфемерид. Эти расчеты представляются более аргументированными. Однако и при
этом возникают сложности, связанные с определением формы связи приходящей радиации и площади морских льдов, которыми определяется общая
проблема прогнозируемости площади морских
льдов.
Заключение
Анализ полученных результатов показывает, что
среднегодовая площадь морских льдов в Северном полушарии с 2017 по 2050 гг. сократится на
0,649 млн км2, минимальная — на 1,105 млн км2.
Сокращение в 2050 г. по отношению к значениям
2017 г. составит 5,44% и 13,93% для среднегодовых
и минимальных значений площади морских льдов
соответственно. Сезонная амплитуда увеличится за
этот период на 10,24%.
Опыт подобных прогнозных оценок изменения
площади морских льдов на основе данных инсоляции может иметь теоретическое значение при разработке стратегических планов нового этапа освоения российской Арктики. Полученные результаты
могут оказаться полезными в практике нефте- и газодобычи на арктическом шельфе, в развитии рыболовства, судоходства и при строительстве гидротех-

Арктика: экология и экономика № 4 (32), 2018

Инсоляционная контрастность Земли и изменение площади морских льдов в Северном полушарии

нических и иных сооружений в прибрежных районах
и на островах российской Арктики.
Литература/References
1. Корякин В. С. Ледники Арктики. — М.: Наука,
1988. — 160 с.
Koryakin V. S. Ledniki Arktiki. [Glaciers of the Arctic].
Moscow, Nauka, 1988, 160 р. (In Russian).
2. Fedorov V. M. Spatial and temporal variation in solar
climate of the Earth in the present epoch. Izvestiya,
Atmospheric and oceanic physics, 2015, vol. 51, no. 8,
pp. 779 — 791. DOI: 10.1134/S0001433815080034.
3. Воейков А. И. Климаты земного шара, в особенности России / Собр. соч. — Т. 1. — М.; Л.: АН СССР,
1948. — С. 163—671.
Voeikov A. I. Klimaty zemnogo shara, v osobennosti
Rossii. [The climates of the Earth, especially Russia].
Sobr. Soch. Vol. 1. Moscow, Leningrad, USSR Academy
of Sciences, 1948, pр. 163—671. (In Russian).
4. Федоров В. М. Корреляционный анализ инсоляции Земли и аномалии приповерхностной температуры // Уч. зап. Рос. гос. гидрометеор. ун-та, 2017,
№ 45. — С. 151—169.
Fedorov V. M. Korrelyatsionnyy analiz insolyatsii Zemli i
anomalii pripoverkhnostnoy temperatury. [Correlation
analysis of Earth’s insolation and anomalies of
near-surface air temperature]. Uch. zap. Ros. gos.
gidrometeor. un-ta, 2017, no. 45, рр. 151—169. (In
Russian).
5. Федоров В. М. Инсоляция Земли и современные изменения климата. — М.: Физматлит, 2018. — 232 с.
Fedorov V. M. Insolyatsiya Zemli i sovremennyye izmeneniya klimata. [Insolation of the Earth and present
climate changes]. Moscow, Fizmatlit, 2018, 232 p. (In
Russian).
6. Giorgini J. D., Yeomans D. K., Chamberlin A. B., Chodas P. W., Jacobson R. A., Keesey M. S., Lieske J. H., Ostro S. J., Standish E. M., Wimberly R. N. JPL’s On-Line
Solar System Data Service. Bull. of the American Astronomical Society, 1996, vol. 28 (3), P. 1158.
7. Федоров В. М. Межгодовые вариации продолжительности тропического года // Докл. РАН. —
2013. — Т. 451, № 1. — С. 95—97.
Fedorov V. M. Mezhgodovyye variatsii prodolzhitelnosti
tropicheskogo goda. [Interannual Variations in the Duration of the Tropical Year]. Dokl. RAN, 2013, vol. 451,
no. 1, рр. 95—97. (In Russian).
8. Kopp G., Lean J. L. A new, lover value of total solar irradiance: evidence and climate significance. Geoph. Res. Let. 2011, vol. 38, L01706. DOI:
10.1029/2010GL045777.
9. Wаlsh J. T., Chapman W. L. 20th century sea-ice
variations from observational data. Ann. Glaciol, 2001,
vol. 33, pp. 444—448.
10. Rayner N. A., Parker D. E., Horton E. B. et al. Global
analyses of surface temperature, sea ice and night

marine air temperature since the late nineteenth century. J. Geophys. Res., 2003, vol. 108 (D14), p. 4407.
DOI: 10.1029/2002JD002670.
11. Бурке А. Морские льды. — Л.; М.: Главсевморпуть,
1940. — 96 с.
Burke A. Morskie l’dy. [Sea ice]. Leningrad; Moscow,
Glavsevmorput’, 1940, 96 p. (In Russian).
12. Зубов Н. Н. Морские воды и льды. — М.: Гидрометеоиздат, 1938. — 454 с.
Zubov N. N. Morskie vody i l’dy. [Sea water and sea ice].
Moscow, Gidrometeoizdat, 1938, 454 p. (In Russian).
13. Морской лед / Под ред. И. Е. Фролова, В. П. Гаврило. — СПб.: Гидрометеоиздат, 1997. — 402 с.
Morskoi led. [Sea ice]. Pod red. I. E. Frolova, V. P. Gavrilo. St. Petersburg, Gidrometeoizdat, 1997, 402 p. (In
Russian).
14. Ледяные образования морей западной Арктики / Под ред. Г. К. Зубакина. — СПб.: ААНИИ,
2006. — 272 с.
Ledyanye obrazovaniya morei zapadnoi Arktiki. [Sea
ice formations of the western Arctic seas]. Pod red.
G. K. Zubakina. St. Petersburg, AANII, 2006, 272 p. (In
Russian).
15. Захаров В. Ф. Льды Арктики и современные
природные процессы. — Л.: Гидрометеоиздат,
1981. — 136 с.
Zakharov V. F. L’dy Arktiki i sovremennye prirodnye
protsessy. [Sea Ice of the Arctic and modern natural
processes]. Leningrad, Gidrometeoizdat, 1981, 136 p.
(In Russian).
16. Захаров В. Ф., Малинин В. Н. Морские льды и климат. — СПб.: Гидрометеоиздат, 2000. — 92 с.
Zakharov V. F., Malinin V. N. Morskie l’dy i klimat. [Sea
ice and climate]. St. Petersburg, Gidrometeoizdat,
2000, 92 p. (In Russian).
17. Brander K., Carmack E., Denisenko S., Drinkwater K., Hansen B., Kovacs K., Livingston P., McLaughlin F.,
Sakshaug E. Marine Systems. Arctic Climate Impact
Assessment. Cambridge: Cambridge Univ. Press, 2005,
pp. 453—538.
18. IPCC, 2013: Climate Change 2013: The Physical
Science Basis. Contribution of Working Group I to
the Fiﬅh Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change. T. F. Stocker, D. Qin, G.K. Plattner, M. Tignor, S. K. Allen, J. Boschung, A. Nauels,
Y. Xia, V. Bex, P. M. Midgley (eds.)]. Cambridge, Cambridge Univ. Press; New York, 1535 p. DOI: 10.1017/
CBO9781107415324.
19. Wang M., Overland J. E. A sea ice free summer Arctic
within 30 years? Geophys. Res. Lett., 200936, L07502.
DOI: 10.1029/2009GL037820.
20. Liua J., Songb M., Hortonc R. M., Hu Y. Reducing
spread in climate model projections of a September
ice-free Arctic. Proc. Natl. Acad. Sci. USA, 2013, vol.
110, no. 31. DOI: 10.1073/pnas.1219716110.

93

Научные исследования в Арктике

Информация об авторах
Федоров Владимир Михайлович, кандидат географических наук, ведущий научный сотрудник, географический факультет, Московский государственный университет им. М. В. Ломоносова (119991, Россия, Москва,
Ленинские горы, д. 1), e-mail: fedorov.msu@mail.ru.
Гребенников Павел Борисович, инженер, географический факультет, Московский государственный университет им. М. В. Ломоносова (119991, Россия, Москва, Ленинские горы, д. 1), е-mail: grebennikovp@list.ru.

Библиографическое описание данной статьи
Федоров В. М., Гребенников П. Б. Инсоляционная контрастность Земли и изменение площади морских
льдов в Северном полушарии // Арктика: экология и экономика. — 2018. — № 4 (32). — С. 86—94. — DOI:
10.25283/2223-4594-2018-4-86-94.

INSOLATION CONTRAST OF THE EARTH AND CHANGES IN
THE SEA ICE EXTENT IN THE NORTHERN HEMISPHERE
Fedorov V. M., Grebennikov P. B.
Lomonosov Moscow State University (Moscow, Russian Federation)

Научные исследования
в Арктике

The article was received on July 24, 2018

Abstract
The calculations of insolation of the Earth and its hemispheres were performed with high time and spatial resolution. The analysis of changes in the extent of sea ice in the Arctic due to the long-term variability of insolation of
the Northern hemisphere was carried out. The relationship between the change in sea ice extent and the change
in insolation contrast was determined. The estimation of sea ice extent in the Arctic up to 2050was made on the
basis of the regression equation (linear and polynomial).
The reconstructed values of the sea ice extent were compared with satellite observations. The obtained values
of the minimum sea ice extent were compared with the known results of physical and mathematical modeling.
The results of calculations of the minimum extent of sea ice on various physical and mathematical models were
estimated.
The analysis of the obtained ensemble results (linear and polynomial solutions) shows that the average annual
area of sea ice in the Northern hemisphere will be reduced by 0.649 million km2 within 2017 and 2050. The annual minimum sea ice area will be reduced by 1.105 million km2 within the same time interval. The decrease in
2050 in relation to the values of 2017 will be 5.44% and 13.93% for the average annual and minimum values of
sea ice area, respectively. The seasonal amplitude will increase by 10.24% during this period.
Keywords: sea ice cover, insolation, solar radiation, climate forecast.

Information about the authors
Fedorov Vladimir Mikhailovich, PhD, Leading Researcher, Geography Department, Lomonosov Moscow State
University (1, Leninskie Gory, Moscow, Russia, 119991), e-mail: fedorov.msu@mail.ru.
Grebennikov Pavel Borisovich, Engineer, Geography Department, Lomonosov Moscow State University
(1, Leninskie Gory, Moscow, Russia, 119991), e-mail: grebennikovp@list.ru.

Bibliographic description
Fedorov V. M., Grebennikov P. B. Insolation contrast of the Earth and changes in the sea ice extent in the
Northern hemisphere. The Arctic: ecology and economy, 2018, no. 4 (32), рр. 86—94. DOI: 10.25283/2223-45942018-4-86-94. (In Russian).
© Fedorov V. M., Grebennikov P. B., 2018

94

Арктика: экология и экономика № 4 (32), 2018

